<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
          <title>a28r</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt/>
            <sourceDesc/>
        </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 xml:id="GM02">
            <pb xml:id="a28r" corresp="#msDesc_a28rv" facs="#D-20a_22"/>
            <fw type="folNumber" place="bottom-left" hand="#GSA_pencil">28</fw>
            <div2 xml:id="GM0209">
               <lb n="2" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e31"/>
                    <head>
                        <handShift new="#N_brown1"/>9.</head>
               <p spanTo="#HIERARCHY-d2e36"/>
                  <lb n="4" rend="indent" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e38"/>Immer mit dem Maaße der Vorzeit gemessen (welche Vorzeit übrigens zu allen Zeiten da ist oder wieder mög<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="6" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e43"/>lich ist): so steht auch das Gemeinwesen zu seinen Gliedern in jenem wichtigen Grundverhältnisse, dem des Gläu<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="8" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e48"/>bigers zu seinen Schuldnern. Man lebt in einem Gemeinwesen, man genießt die Vortheile eines Gemeinwesens (oh 
                  <lb n="10" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e51"/>was für Vortheile! <subst seq="1">
                        <del>man</del>
                        <add place="above" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e55">wir</add>
                    </subst> unterschätz<subst seq="1">
                        <del rend="overwritten">t</del>
                        <add place="superimposed" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e61">en</add>
                    </subst> es heute mitunter), man wohnt geschützt, geschont, im Frieden und Vertrauen, sorg<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="12" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e67"/>los in Hinsicht auf <del instant="true">de</del> gewisse Schädigungen und Feindseligkeiten, denen der Mensch <hi rend="underline">außerhalb</hi>, der „Friedlose“ aus<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="14" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e79"/>gesetzt – <subst>
                        <add resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e82">ein Deutscher</add>
                        <del>man</del>
                    </subst> versteht, was „Elend“, <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e85">êlend</add> ursprünglich <add resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e88">be</add>sagen will –, wie man sich gerade in Hinsicht auf diese Schädigungen 
                  <lb n="16" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e91"/>und Feindseligkeiten der Gemeinde verpfändet und verpflichtet hat. Was wird <hi rend="underline">im andren Fall</hi> geschehn? Die Ge<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="18" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e99"/>meinschaft, der getäuschte Gläubiger, wird sich bezahlt machen, so gut er kann, darauf darf man rechnen. Es handelt 
                  <lb n="20" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e101"/>sich hier am wenigsten um den unmittelbaren Schaden, den der Schädiger angestiftet hat: von ihm noch abgesehn, ist der 
                  <lb n="22" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e103"/>Verbrecher vor allem ein „Brecher“, ein Vertrags- und Wortbrüchiger <hi rend="underline">gegen das Ganze</hi>, in Bezug auf alle Güter und 
                  <lb n="24" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e109"/>
                    <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e110">Annehmlichkeiten</add>
                    <del>Voraussetzungen</del> des Gemeinlebens, an denen er bis dahin Antheil gehabt hat. Der Verbrecher ist ein Schuldner, der 
                  <lb n="26" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e114"/>die ihm erwiesenen Vortheile und Vorschüsse nicht nur nicht zurück<del change="#version0">ge</del>zahlt<add change="#version0" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e119">,</add> <del instant="true" change="#version0">hat</del> sondern sich sogar an seinem Gläubiger ver<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="28" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e130"/>greift: daher geht er von nun an, wie billig, nicht nur aller dieser Güter und Vortheile verlustig, – er wird vielmehr 
                  <lb n="30" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e132"/>jetzt daran erinnert, <hi rend="underline">was es mit diesen Gütern auf sich hat</hi>. Der Zorn des geschädigten Gläubigers, des Gemeinwe<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="32" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e141"/>sens giebt ihn dem wilden und vogelfreien Zustande wieder zurück, vor dem er bisher behütet war: es stößt 
                  <lb n="34" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e143"/>ihn von sich – und nun darf sich jede Art Feindseligkeit an ihm auslassen. Die „Strafe“ ist auf dieser Stufe der Ge<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="36" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e148"/>sittung einfach <add place="above" rend="Ez" change="#version0" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e150">das Abbild, der <hi rend="underline">Mimus</hi>
                    </add> d<subst change="#version0">
                        <del rend="overwritten">as</del>
                        <add place="superimposed" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e159">es</add>
                    </subst> normale<add change="#version0" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e162">n</add> Verhalten<add instant="true" change="#version0" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e165">s</add> gegen den gehaßten, wehrlos gemachten, niedergeworfnen <hi rend="underline del2">Feind</hi>, der nicht 
                  <lb n="38" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e172"/>nur jedes Rechtes und Schutzes, sondern auch jeder Gnade verlustig gegangen ist; also <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e175">
                        <del>die *Prozedur des</del>
                    </add> das <add resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e178">
                        <del rend="strikethrough2">„</del>
                    </add>Kriegsrecht<del rend="strikethrough2">s,</del> <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e185">und Siegesfest des</add> des <hi rend="latin">vae victis</hi>! 
                  <lb n="40" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e194"/>in aller Schonungslosigkeit und Grausamkeit: – woraus es sich erklärt, daß der Krieg <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e196">selbst</add> (eingerechnet der kriege<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="42" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e202"/>rische Opferkult) alle die <hi rend="underline">Formen</hi> hergiebt, unter denen die Strafe in der Geschichte auftritt.<anchor xml:id="HIERARCHY-d2e36"/>
                </div2>
            <div2 xml:id="GM0210">
               <lb n="44" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e210"/>
                    <head>10.</head>
               <p spanTo="#HIERARCHY-d2e213"/>
                  <lb n="46" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e215"/>Mit erstarkender Macht nimmt ein Gemeinwesen die Vergehungen des Einzelnen nicht mehr so wichtig, weil sie 
                  <lb n="48" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e217"/>ihm nicht mehr in gleichem Maaße wie früher für das Bestehn des Ganzen als gefährlich und umstürzend gelten dür<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="50" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e222"/>fen: der Übelthäter wird nicht mehr friedlos gelegt und ausgestoßen, der allgemeine Zorn darf sich nicht mehr wie 
                  <lb n="52" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e224"/>früher dermaaßen zügellos an ihm auslassen, – vielmehr wird von nun an der Übelthäter gegen diesen Zorn, 
                  <lb n="54" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e227"/>sonderlich den der unmittelbar Geschädigten, vorsichtig von Seiten des Ganzen vertheidigt und in Schutz genommen. 
                  <lb n="56" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e229"/>Der Compromiß mit dem Zorn der zunächst durch die Übelthat Betroffenen; ein Bemühen darum, den Fall zu loka<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="58" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e234"/>lisiren und einer weiteren oder gar allgemeinen Betheiligung und Beunruhigung vorzubeugen; Versuche Äquivalente 
                  <lb n="60" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e236"/>zu finden und den ganzen Handel beizulegen (die <hi rend="latin">compositio</hi>); vor allem der immer bestimmter auftretende Wille, 
                  <lb n="62" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e242"/>jedes Vergehn als in irgend einem Sinne <hi rend="underline">abzahlbar</hi> zu nehmen, 
                  <subst spanTo="#HIERARCHY-d2e247" instant="true" change="#version0"/>
                  <add xml:id="62Add1" place="above">also, wenigstens bis zu einem gewissen Maaße, den Verbrecher und </add>
                  <del xml:id="62Del1">und auch *dies so viel wie möglich auch nur in Hin<pc force="weak">-</pc>
                    </del>
                  <lb n="64" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e257"/>
                    <del xml:id="64Del1">sicht auf den direkten Schaden</del>
                    <add xml:id="64Add1" place="above">seine That von einander zu 
		  <hi rend="underline">isoliren</hi> –</add> das sind die Züge, die der ferneren Entwicklung des Strafrechts immer deutlicher aufge<pc force="weak">-</pc>
                    <anchor xml:id="HIERARCHY-d2e247"/>
                  <lb n="66" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e269"/>prägt sind. Wächst die Macht und das Selbstbewußtsein eines Gemeinwesens, so mildert sich immer auch das Strafrecht; 
                  <lb n="68" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e271"/>jede Schwächung und tiefere Gefährdung von jenem bringt dessen härtere Formen wieder an’s Licht. Der „Gläubiger“ 
                  <lb n="70" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e273"/>ist immer in dem Grade menschlicher geworden, als er reicher geworden ist; zuletzt ist es selbst das <hi rend="underline">Maaß</hi> sei<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="72" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e282"/>nes Reichthums, wie viel Beeinträchtigung er aushalten kann, ohne daran zu leiden. Es wäre ein <hi rend="underline">Machtbewußtsein</hi> 
                  <lb n="74" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e287"/>der Gesellschaft nicht undenkbar, bei dem sie sich den vornehmsten Luxus gönnen dürfte, den es für sie giebt, – 
                  <lb n="76" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e289"/>ihren Schädiger <hi rend="underline">straflos</hi> zu lassen. „Was gehen mich eigentlich meine Schmarotzer an? <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e295">dürfte sie dann sprechen.</add> Mögen sie leben und ge<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="78" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e301"/>deihen: dazu bin ich noch stark genug!“… Die Gerechtigkeit, welche damit anhob „Alles ist abzahlbar<subst>
                        <del rend="strikethrough2">“</del> <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e307">Alles muß abgezahlt werden“</add>
                    </subst>, endet da<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="80" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e316"/>mit, <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e318">durch die Finger zu sehn und</add> den Zahlungsunfähigen laufen zu lassen – sie endet wie jedes gute Ding auf Erden, <hi rend="underline">sich selbst aufhebend</hi>. 
                  <lb n="82" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e326"/>Diese Selbstaufhebung der Gerechtigkeit nennt sich wohl <add place="below" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e329">gesetzt, daß sie einen Namen will,</add> <hi rend="underline">Gnade</hi>. – Gnade bleibt, wie sich von selbst versteht, das Vorrecht des Mäch<pc force="weak">-</pc>
                     <lb n="84" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e338"/>tigsten. –
<anchor xml:id="HIERARCHY-d2e213"/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
        <back>
   <div1 type="apparatus">
      <listApp>
         <app>
            <note type="intern">12-14: ausgesetzt] ausgesetzt ist Ed • 42: hergiebt] hergegeben hat Ed •••••••• 82: Gerechtigkeit … bleibt] Gerechtigkeit: man weiß, mit welch schönem Namen sie sich nennt – <hi rend="spaced">Gnade</hi>; sie bleibt Ed• 82-84: Mächtigsten. –] Mächtigsten, besser noch, sein Jenseits des Rechts. Ed</note>
            <note type="comment">Msb: txt</note>
         </app>
      </listApp>
   </div1>
</back>
   </text>
</TEI>