<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="4.1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
          <title>a2v</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt/>
            <sourceDesc/>
        </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1>
            <pb xml:id="a2v" corresp="#msDesc_a2rv" facs="#D-20a_IV"/>
            <fw type="pageNumber" place="top-left" hand="#N_red">IV.</fw>
            <div2 xml:id="GMVorrede03">
               <p spanTo="#HIERARCHY-d2e31"/>
               <lb n="2" rend="indent" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e34"/>Leben so früh, so unaufgefordert, so unaufhaltsam, so in Widerspruch gegen Umgebung, Alter, Beispiel, Herkunft 
               <lb n="4" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e36"/>auftrat, daß ich beinahe das Recht hätte, sie mein „<hi rend="latin">A priori</hi>“ zu nennen, – mußte meine Neugierde ebenso wie 
               <lb n="6" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e41"/>mein Verdacht bei Zeiten an der Frage Halt machen, <hi rend="underline">welchen Ursprung</hi> eigentlich unser Gut und Böse habe. In 
               <lb n="8" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e47"/>der That gieng mir bereits als dreizehnjährigem Knaben das Problem vom Ursprung des Bösen nach: ihm widmete 
               <lb n="10" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e49"/>ich, in einem Alter, wo man „halb Kinderspiele, halb Gott im Herzen“ hat, mein erstes litterarisches Kinderspiel, 
               <lb n="12" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e51"/>meine erste philosophische Schreibübung – und was meine damalige „Lösung“ des Problems anbetrifft, nun, so 
               <lb n="14" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e53"/>gab ich, wie es billig ist, Gott die Ehre und machte ihn zum <hi rend="underline">Vater</hi> des Bösen. Wollte es gerade <hi rend="underline">so</hi> mein 
               <lb n="16" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e62"/>„<hi rend="latin">A priori</hi>“ von mir? jenes neue unmoralische, mindestens immoralistische „<hi rend="latin">A priori</hi>“ und der aus ihm redende 
               <lb n="18" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e70"/>ach! so anti-Kantische, so räthselhafte „kategorische Imperativ“, dem ich inzwischen immer mehr Gehör und nicht nur Ge<pc force="weak">-</pc>
               <lb n="20" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e75"/>hör geschenkt habe?… Glücklicher Weise lernte ich bei Zeiten das theologische Vorurtheil von dem moralischen 
               <lb n="22" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e78"/>abscheiden und suchte nicht mehr den Ursprung des Bösen <hi rend="underline">hinter</hi> der Welt. Etwas historische und philologische Schu<pc force="weak">-</pc>
               <lb n="24" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e86"/>lung, eingerechnet ein angeborner wählerischer Sinn in Hinsicht auf psychologische Fragen überhaupt, verwandelte in Kürze 
               <lb n="26" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e88"/>mein Problem in das andre: unter welchen Bedingungen erfand sich der Mensch jene Werthurtheile gut und böse? 
               <lb n="28" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e90"/>
                    <hi rend="underline">und welchen Werth haben sie selbst</hi>? Hemmten oder förderten sie bisher das menschliche Gedeihen? Sind sie ein 
               <lb n="30" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e95"/>Zeichen von Nothstand, von Verarmung, von Entartung des Lebens? Oder umgekehrt, verräth sich in ihnen die Fülle, die 
               <lb n="32" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e97"/>Kraft, der Wille des Lebens, sein Muth, seine Zuversicht, seine Zukunft? – Darauf fand und wagte ich bei mir 
               <lb n="34" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e99"/>mancherlei Antworten, ich unterschied Zeiten, Völker, Ranggrade der Individuen, ich spezialisirte mein Problem, aus den 
               <lb n="36" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e101"/>Antworten wurden neue Fragen, Forschungen, Vermuthungen, Wahrscheinlichkeiten<subst>
                        <add place="inline-left" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e104">:</add>
                        <del> –</del>
                    </subst> bis ich endlich ein eignes Land, einen 
               <lb n="38" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e109"/>eignen Boden hatte, eine ganze verschwiegene wachsende blühende Welt, heimliche Gärten gleichsam, von denen 
               <lb n="40" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e111"/>Niemand etwas ahnen durfte… Oh wie wir <hi rend="underline">glücklich</hi> sind, wir Erkennenden, vorausgesetzt, daß wir nur lange 
               <lb n="42" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e116"/>genug zu schweigen wissen!…<anchor xml:id="HIERARCHY-d2e31"/>
            <note type="non-authorial" hand="#printer_black" subtype="lineCalculation" place="end">50</note>
                </div2>
            <div2 xml:id="GMVorrede04">
               <lb n="44" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e124"/>
                    <head>4.</head>
                    <p spanTo="#HIERARCHY-d2e126"/>
                  <lb n="46" rend="indent" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e128"/>Den ersten Anstoß, von meinen Hypothesen über den Ursprung der Moral Etwas zu verlautbaren, gab mir ein 
                  <lb n="48" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e130"/>klares, sauberes und kluges, auch altkluges Büchlein, in welchem mir eine umgekehrte und perverse Art von genealo<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="50" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e135"/>gischen Hypothesen, ihre eigentlich <hi rend="underline">englische</hi> Art, zum ersten Male deutlich entgegentrat, und das mich anzog – mit jener 
                  <lb n="52" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e141"/>Anziehungskraft, die alles Entgegengesetzte, alles Antipodische hat. Der Titel des Büchleins war „der Ursprung der mora<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="54" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e146"/>lischen Empfindungen“; sein Verfasser <hi rend="latin">Dr. Paul Rée</hi>; das Jahr seines Erscheinens 1877. Vielleicht habe ich niemals 
                  <lb n="56" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e151"/>Etwas gelesen, zu dem ich dermaaßen, Satz für Satz, Schluß für Schluß, bei mir Nein gesagt hätte wie zu diesem 
                  <lb n="58" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e153"/>Buche: doch ganz ohne Verdruß und Ungeduld. In dem vorher bezeichneten Werke, an dem ich damals arbeitete, 
                  <lb n="60" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e156"/>nahm ich gelegentlich und ungelegentlich auf die Sätze jenes Buchs Bezug, nicht indem ich sie widerlegte – was habe 
                  <lb n="62" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e158"/>ich mit Widerlegungen zu schaffen! – sondern, wie es einem positiven Geiste zukommt, an Stelle des Unwahrschein<pc force="weak">-</pc>
                  <lb n="64" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e163"/>lichen das Wahrscheinlichere setzend, unter Umständen an Stelle eines Irrthums einen andern. Damals brachte ich, wie 
                  <lb n="66" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e165"/>gesagt, zum ersten Male jene Herkunfts-Hypothesen ans Tageslicht, denen diese Abhandlungen gewidmet sind, mit 
                  <lb n="68" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e167"/>Ungeschick, wie ich mir selbst am letzten verbergen möchte, noch unfrei, noch ohne eine eigne Sprache für diese eignen 
                  <lb n="70" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e170"/>Dinge und mit mancherlei Rückfälligkeit und Schwankung. Im Einzelnen vergleiche man, was ich <hi rend="latin">Menschl. Allzumenschl.</hi> 
                  <lb n="72" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e175"/>S. 51 über die doppelte Vorgeschichte von Gut und Böse sage (nämlich aus der <add place="above" rend="Ez" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e177">Sphäre</add> der Vornehmen und der der Sklaven); 
                  <lb n="74" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e180"/>insgleichen S. 119 <hi rend="latin">ss.</hi> über Werth und Herkunft der asketischen Moral; insgleichen S. 78. 82. II, 35 über die „Sittlichkeit 
                  <lb n="76" resp="#knister0" xml:id="TEMPORARY_ID_d2e186"/>der Sitte“, jene viel ältere und ursprünglichere Art Moral, welche <hi rend="latin">toto coelo</hi> von der altruistischen Werthungsweise <anchor xml:id="HIERARCHY-d2e126"/>
                </div2>
         </div1>
        </body>
      <back>
      <app type="intern">
         <note type="intern">16: neue] neue, rdg wit="#Ed #KGW" n="*VI 261,22" br</note>
         <note type="intern">40: etwas] Etwas rdg wit="#Ed #KGW" n="*VII 262,13" br</note>
         <note type="intern">66: ans] an’s rdg wit="#Ed #KGW" n="*VIII 263,4" br</note>
         <note type="intern">74: ss.] ff. rdg wit="#Ed #KGW" n="*VIII 263,11" br</note>
         </app>
        </back>
   </text>
</TEI>